［心文清，RT] 前美國海軍、外交官撰文：現在是美國遏止中國霸權的最後機會

Last chance for US to counter China’s rise

Grant Newsham is a retired US Marine officer and former US diplomat. He is currently a senior research fellow at the Japan Forum for Strategic Studies.

篇文講中國仆街野，然後逐個亞洲國家數，個個都唔夠力量或意志反抗：

⋯⋯Calling the roll

So is there anyone in the Asia-Pacific who can or, more to the point, will take on the PRC?

Japan? There’s no sign it will do more than it is doing now. Increase defense spending? Not really. Develop its SDF’s joint capabilities? Not really. A joint operational headquarters so US and Japanese forces can operate together? Nope. Buying and talking about developing shiny objects, hypersonic weapons being the latest, without thought of a coherent defense scheme? Yes.

South Korea? President Moon Jae-in probably wouldn’t mind a closer tie-up with China if he thought he could get away with it. But he isn’t ready to jettison the Americans, not least since a large portion of the South Korean population would protest. But the US-South Korea relationship isn’t what it was.

Does the Association of Southeast Asian Nations (ASEAN) exhibit any evidence of a newfound will to resist China, either individually or as a loose coalition of several ASEAN states? Not really. While Vietnam has always been willing to bite back at its centuries-old rival, Singapore hedges more all the time.

Thailand has drifted toward the PRC, owing largely to Barack Obama administration missteps. Malaysia wants to have its cake and eat it too. Indonesia is potentially a bright spot as China edges further south into its claimed waters. It will happily take Chinese money but Jakarta has little love for the Chinese state and, sometimes, Chinese people.

Cambodia and Laos? Firmly in China’s pocket.

The Philippines? President Rodrigo Duterte leans towards the PRC but not all Filipinos agree. Regardless, the Philippines also isn’t the solid US treaty ally it was a few years back, witnessed in the recent abrogation of a Visiting Forces Agreement that allowed US troops to freely rotate through the country. ...

Taiwan? Its existence is an affront to the CCP, not least as persistent evidence that consensual government not only suits Chinese people but enables them to thrive and, in a time of Covid-19, survive. But the most that Taiwan can do is defend itself.

Australia? Canberra is now facing a stark choice since the PRC has thrown down the gauntlet. The Chinese ambassador there is threatening economic pain, and the editor of state-owned Global Times recently described Australia as gum stuck to China’s shoe.....

India? There are some grounds for optimism, as India writ large has had a clearer sense of the Chinese threat for decades. But Indian influence is still largely confined to the Indian Ocean area.

小結：

So while the PRC is pushing and in places bullying across the region, resistance is haphazard and no country is a match for China one-on-one.

美國？肺炎打擊經濟，此外仲有大量白左、共諜阻住
而冇美國根本唔成事

Making things dicier is the upcoming presidential election. If Trump loses the election, expect the new Biden administration to relax pressure on the PRC, even if more than a few Biden advisors do understand the Chinese threat. Name the excuse: “nuanced realism,” “statesmanship”, “domestic priorities”, “don’t provoke” and maybe even a “reset” button.

Many Democrats even now claim Trump is hyping the PRC threat as a distraction. Max Baucus, Obama’s former Ambassador to China, savages the Trump administration and its China policy in Chinese propaganda outlets.

Foreign policy luminaries and “China hands”, mostly Democratic Party supporters and some former Obama officials, have signed letters claiming China isn’t a threat or else declaring America should go easy to encourage China’s cooperation to solve the coronavirus crisis. It’s hard to imagine they’ll toughen up later.

And far-left Democrats want to cut defense spending and the nation’s nuclear arsenal as well.

Without serious US pressure on the PRC, don’t expect other Asian nations to stick their necks out except maybe on narrow issues of core domestic security interest. And even then they are unlikely to win against China.

但依家風向有利美國反cup

Is there a bright side? In certain spots. First, the game isn’t over. The luster is off China in more places than ever. Before, it was possible with some sophistry to declare the PRC unthreatening and only looking to rise peacefully. That’s not so easy now: China’s rise is now scaring several nations. Many are looking around to see if another way is possible.

That creates an opportunity if the US makes the effort to bind together regional nations, not just through security but economically. Treat friends like friends, don’t squeeze them for cash and offer a clear, well-articulated alternative. The timing has never been better for the US to reassert its Asian power.

結論：暗示11月一定要投侵

But which outcome is more likely? Confirmation of Xi’s hunch that the time is now right for a PRC that intimidates Asia into acquiescence and gradually overmatches the US in the region? Or actions by a US-backed partnership to change the odds and strike back against Chinese efforts to dominate?

That question will be better answered after November 3rd.